\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\newtheorem*{lemma}{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{remark}             
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 9}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[9.3] Vind alle functies $f: \RR \to \RR$ zodanig dat voor $x,y \in \RR$
\[
f(x^2 - y^2) = (x - y)(f(x) + f(y)).
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Vullen we $x = y = 0$ in dan zien we $f(0) = 0$. We zien vervolgens dat
\[
0 = f(0) = f(x^2 - (-x)^2) = 2x(f(x) + f(-x)),
\]
dus $f(-x) = -f(x)$.

Merk nu op dat dus geldt
\begin{align*}
f(x^2 - 1) &= f(x^2 - (+1)^2) = (x - 1)(f(x) + f(1)), \\
f(x^2 - 1) &= f(x^2 - (-1)^2) = (x + 1)(f(x) - f(1)).
\end{align*}
Dus beide rechterleden zijn aan elkaar gelijk, en trekken de twee vergelijkingen van elkaar af dan staat er
\[
0 = 2f(x) - 2xf(1),
\]
dus $f(x) = xf(1)$. De oplossingen zijn dus van de vorm $f(x) = cx$, en deze voldoen inderdaad.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[9.7] Stel $f, g: \RR \to \RR$ zijn niet-constante differentiëerbare functies die voor alle $x, y \in \RR$ voldoen aan
\[
f(x + y) = f(x)f(y) - g(x)g(y), \qquad g(x + y) = f(x)g(y) + g(x)f(y).
\]
Als $f'(0) = 0$ bewijs dan dat $f(x)^2 + g(x)^2 = 1$ voor alle $x \in \RR$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk allereerst op dat differentiëren naar $x$ geeft dat
\[
f'(x + y) = f'(x)f(y) - g' (x)g(y), \qquad g'(x + y) = f'(x)g(y) + g'(x)f(y).
\]
Vullen we $x = 0$ in in de eerste vergelijking dan zien we $f'(y) = -g'(0)g(y)$. Aangezien er een $y$ is met $f'(y) \neq 0$ (immers $f$ is niet constant) zien we dat $g'(0) \neq 0$. Dus als we vervolgens $y = 0$ invullen moet wel $g(0) = 0$. 

Vullen we vervolgens $y = 0$ in in de tweede vergelijking, dan zien we dat $g'(x) = g'(x)f(0)$. Aangezien $g$ niet constant is, is er een $x$ met $g'(x) \neq 0$, dus $f(0) = 1$. We concluderen dat $f(0)^2 + g(0)^2 = 1$. 

Beschouw nu de gelijkheid
\[
f(x + y)^2 + g(x + y)^2 = (f(x)^2 + g(x)^2)(f(y)^2 + g(y)^2).
\]
Differentiëren naar $x$, dan $y = 0$ invullen vertelt ons dat
\[
2f(x)f'(x) + 2g(x)g'(x) = 2(f(x)f'(x) + g(x)g'(x))(f(0)^2 + g(0)^2) = 0.
\]
Dus $f(x)^2 + g(x)^2$ is constant (de afgeleide is immers $0$), en $f(x)^2 + g(x)^2 = 1$ voor alle $x \in \RR$.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[9.12]
Bepaal alle differentiëerbare functies $f: (0, \infty) \to (0, \infty)$ waarvoor er een positief reëel getal $a$ bestaat zodat $f'(a / x) = x / f(x)$ voor alle $x > 0$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
We zien allereerst dat
\[
(f(x)f(a / x))' = f'(x)f(a / x) - \frac{a}{x^2}f(x)f'(a / x) = \frac{a}{x}- \frac{a}{x} = 0.
\]
Er is dus een constante $c$ zodat $f(x)f(a / x) = c$. Er volgt dat
\[
-\frac{a}{xf(x)} = -\frac{a}{x^2}f'(a / x) = (f(a / x))' = (c / f(x))' = -\frac{cf'(x)}{f(x)^2},
\]
dus $af(x) = cxf'(x)$. Als $c = 0$ dan $f = 0$. Laten we anders $d = a / c$ dan geldt $\log(f(x))' = \frac{d}{x}$. Dus $\log(f(x)) = d\log(x) + f(1)$ (integreer van $1$ tot $x$), en er bestaan dus $\alpha, \beta > 0$ zodat $\beta \neq 0$ en $f(x) = \alpha x^\beta$. Invullen van de oorspronkelijke vergelijking geeft dat moet gelden
\[
\alpha \beta \(\frac{a}{x}\)^{\beta - 1} = \frac{x}{\alpha x^\beta} \implies a^{\beta - 1} = \frac{1}{\alpha^\beta},
\]
en dit heeft altijd een oplossing voor $a$. We concluderen dat $f$ van de vorm $\alpha x^\beta$ is met $\alpha, \beta > 0$. 
\end{oplossing}
\begin{opghand}[9.14] 
Vind alle strict monotone functies $f: (0, \infty) \to (0, \infty)$ die voldoen aan \linebreak $f\(\frac{x^2}{f(x)}\) = x$ voor alle $x > 0$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Het is gemakkelijk in te zien dat $f$ strikt stijgend is, immers als $f$ strikt dalend is dan zal $x^2/f(x) \to \infty$ als $x \to \infty$ dus is $f(x^2/f(x))$ begrensd als $x \to \infty$. 

Vullen we $f(x)$ in voor $x$, dan voldoet $f$ aan $f\(\frac{f(x)^2}{f^2(x)}\) = f(x)$. Aangezien $f$ strict monotoon is is $f$ injectief, dus we concluderen dat $f(x)^2 = xf^2(x)$. Met inductie volgt dat voor $n \in \NN$ geldt
\begin{equation}
\(\frac{f(x)}{x}\)^n = \frac{f^n(x)}{x},
\end{equation}
immers
\[
\frac{f^{n + 1}(x)}{x} = \frac{f^{n}(f(x))}{f(x)}\frac{f(x)}{x} = \(\frac{f(x)}{x}\)^n \cdot \frac{f(x)}{x} = \(\frac{f(x)}{x}\)^{n + 1}.
\]
Stel nu dat er een $x \in (0, \infty)$ is met $f(x) < x$. Laat dan $c = \frac{f(x)}{x}$ en $x_n = f^n(x)$. Dan $x_n = c^nx$ volgens (1), dus $x_n \to 0$. Stel dus dat $y < x$, dan is er een $m$ zodat $y \in (x_m, x_{m + 1})$. Er volgt dat omdat $f$ stijgend is
\[
\frac{f(x)}{x} \cdot \(\(\frac{f(x)}{x}\)^m\frac{x}{y}\)^\frac{1}{n} = \(\frac{f^{n + m}(x)}{y}\)^\frac{1}{n} \leq \(\frac{f^n(y)}{y}\)^\frac{1}{n} = \frac{f(y)}{y} = \dots \leq \frac{f(x)}{x} \cdot \(\(\frac{f(x)}{x}\)^{m + 1}\frac{x}{y}\)^\frac{1}{n}.
\]
Laten we $n$ naar oneindig, dan zal omdat $a^\frac{1}{n} \to 1$ als $a \in (0, \infty)$ volgen dat $f(y) = cy$. We concluderen dat $f(t) = ct$ op $(0, x]$. Er volgt dat er een unieke waarde $c$ bestaat zodat $f(t) = ct$ voor alle $t$ met $f(t) < t$. Laat nu $x_0 = \sup_{t \in (0, \infty)} \{f(t) < t\}$. Als $x_0 \neq \infty$, dan geldt voor $t \in (cx_0, x_0)$ dat $t^2 / f(t) = t^2/ct = t / c >  x_0$. Dus $f(t^2/f(t)) \geq t^2 /f(t) > x_0$, wat een tegenspraak is met $f(t^2/f(t)) = t$. Dus $x_0 = \infty$ en $f(t) = ct$ voor een constante $c < 1$. 

Stel nu vervolgens dat er een $a$ is met $f(a) > a$. Beschouw dan $h(x) = x^2/f(x)$. Dan
\[
h\(\frac{x^2}{h(x)}\) = \frac{\(\frac{x^2}{h(x)}\)^2}{f\(\frac{x^2}{h(x)}\)} = \frac{f(x)^2}{f^2(x)} = x,
\]
dus $h$ voldoet ook aan de vergelijking. Bovendien zal omdat $f \circ h = \id$ ook $h$ een stijgende functie zijn, als immers $x < y$ maar $h(x) \geq h(y)$, dan ook $f \circ h(x) \geq f \circ h(y)$, wat impliceert dat $x \geq y$. En $h(a) < a$, dus er volgt dat $h(t) = ct$ met $c = a/f(a)$. Dus dan zal $f(t) = dt$ voor een $d > 1$. 

Tenslotte merken we op dat als geen van beide gevallen voorkomt, dan zal $f(x) = x$ voor alle $x$. Dus $f$ is van de vorm $cx$ met $c \in (0, \infty)$. 
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[9.16]
Laat zien dat er geen functies $f: (0, \infty) \to (0, \infty)$ bestaan zodat
\[
f(x)^2 \geq f(x + y)(f(x) + y)
\]
voor alle $x, y > 0$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Stel dat zo'n functie toch bestaat. Merk eerst op dat voor $x, y > 0$
\[
f(x) > f(x) \cdot \frac{f(x)}{f(x) + y} \geq f(x + y),
\]
dus $f$ is strikt dalend. Definiëer een rij $x_n$ door $x_0 = 1$ en $x_{n + 1} = x_n + f(x_n)$. Dan zien we door $y = f(x_n)$ in te vullen dat
\[
\frac{f(x_n)}{2} \geq f(x_{n + 1}). 
\]
Er volgt met inductie dat
\[
f(x_n) \leq \frac{f(1)}{2^n}.
\]
Aangezien $x_n = 1 + f(x_0) + f(x_1) + \dots + f(x_{n - 1})$ zien we dat
\[
x_{n} \leq 1 + \sum_{i = 1}^{n - 1} \frac{f(1)}{2^n} \leq 1 + f(1). 
\]
Omdat $f$ dalend is zal dus $f(1 + f(1)) \leq f(x_n) \leq \frac{f(1)}{2^n}$ voor alle $n \in \NN$. Maar dat geeft een tegenspraak met $f(1 + f(1)) > 0$, dus zo'n functie bestaat niet.
\end{oplossing}
\end{document}



